<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="25"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[MODUL MATEMATIKA BERBASIS
             MODUL MATEMATIKA BERBASIS



                                                      FLIP
                                                      FLIP






                                             HIMPUNAN



























               Penulis                    :


               Putu Aldi Setiawan



               Pembimbing          :



               Sumber Ilustrasi    :


               icon8.com
















                           PROGRAM STUDI PENDIDIKAN MATEMATIKA
                           PROGRAM STUDI PENDIDIKAN MATEMATIKA
                          FAKULTAS KEGURUAN DAN ILMU PENDIDIKAN
                          FAKULTAS KEGURUAN DAN ILMU PENDIDIKAN
                              UNIVERSITAS MUHAMMADIYAH METRO
                               UNIVERSITAS MUHAMMADIYAH METRO
                                                         2023
                                                         2023]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR
                                  KATA PENGANTAR










                   Puji  syukur  penulis  panjatkan  ke  hadirat  Tuhan  Yang  Maha  Esa  yang  telah
             memberikan  rahmat  dan  hidayah-Nya  sehingga  E-Modul  ini  dapat  penulis
             selesaikan.  E-Modul ini diperuntukkan bagi peserta didik Kelas VII yang bertujuan
             untuk  membantu  dalam  memahami  konsep  serta  penerapan  materi  Himpunan

             dalam kehidupan sehari-hari.
                   E-Modul  ini  berisi  kegiatan  pembelajaran  bagi  peserta  didik  pada  pelajaran
             matematika  untuk  membantu  belajar  peserta  didik  pada  jenjang  Sekolah
             Menengah Pertama Kelas VII berdasarkan Kurikulum 2013. E-Modul ini digunakan

             untuk memenuhi kebutuhan peserta didik dalam belajar matematika yang disusun
             secara mudah, terstruktur, dan mandiri. E-Modul ini disajikan dengan pendekatan
             pembelajaran  yang  tepat  sehingga  terciptalah  peserta  didik  yang  memiliki
             kemampuan  hidup  sebagai  pribadi  dan  warga  negara  yang  produktif,  kreatif,

             inovatif,  dan  afektif  serta  mampu  berkontribusi  pada  kehidupan  bermasyarakat,
             berbangsa, dan bernegara.
                       Kami  berharap  dengan  pengembangan  E-Modul  ini,  peserta  didik  dapat
             terbantu  dan  meningkatkan  rasa  ingin  tahu  dalam  belajar  matematika  sehingga

             mampu  turut  berperan  dalam  meningkatkan  kemampuan  berpikir  matematis
             peserta didik, meningkatkan kualitas pendidikan, serta memberikan yang terbaik
             bagi kemajuan dunia pendidikan di Indonesia. Melalui E-Modul  ini kami mengajak
             peserta  didik  untuk  belajar  matematika  dari  sudut  pandang  mereka  masing-

             masing  melalui  pengalaman-pengalaman  keseharian  mereka,  serta  untuk
             mengembangkan  pemikiran  kritis  peserta  didik  akan  situasi-situasi  yang  sering
             mereka hadapi.
                   Kami  menyadari  sepenuhnya  bahan  ajar  ini  masih  jauh  dari  kata  sempurna.

              Oleh karena itu, kritik dan saran yang membangun untuk penyempurnaan E-Modul
             ini senantiasa penulis harapkan. Semoga E-Modul ini mampu memberikan manfaat
             dan memberikan nilai tambah kepada pembaca.










                                           SELAMAT BELAJAR



   Modul Matematika - HIMPUNAN                            ii          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR ISI
                                             DAFTAR ISI











             KATA PENGANTAR..................................................................................................................

             DAFTAR ISI.................................................................................................................................

             KI DAN KD...................................................................................................................................

             INDIKATOR DAN TUJUAN PEMBELAJARAN...............................................................


             PETUNJUK PENGGUNAAN..................................................................................................

             PETA KONSEP...........................................................................................................................

               KEGIATAN PEMBELAJARAN 1  KONSEP PERSAMAAN LINEAR DUA VARIABEL


                A.  Mengenal Konsep Himpunan.........................................................................................................
                    Kegiatan 1 : Memahami & Menjelaskan Konsep Himpunan............................................

                    Ayo Berlatih 1.........................................................................................................................................

                    Ayo Berlatih 2........................................................................................................................................
                B.  Latihan......................................................................................................................................................

                C.  Rangkuman............................................................................................................................................




































   Modul Matematika - HIMPUNAN                            iii         SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="5"><![CDATA[KI & KD
                                                   KI & KD












                                                 kompetensi Inti



                  KI 1     Menghargai dan menghayati ajaran agama yang dianutnya.

                  KI 2    Menghargai dan menghayati perilaku jujur, disiplin, tanggungjawab,
                          peduli  (toleransi,  gotong  royong),  santun,  percaya  diri,  dalam
                          berinteraksi  secara  efektif  dengan  lingkungan  sosial  dan  alam

                          dalam jangkauan pergaulan dan keberadaannya.
                  KI 3    Memahami dan menerapkan pengetahuan (faktual, konseptual, dan

                          prosedural)  berdasarkan  rasa  ingin  tahunya  tentang  ilmu
                          pengetahuan,  teknologi,  seni,  budaya  terkait  fenomena  dan
                          kejadian tampak mata.

                  KI 4    Mengolah,      menyaji,     dan     menalar     dalam      ranah     konkret
                          (menggunakan, mengurai, merangkai, memodifikasi, dan membuat)
                          dan ranah abstrak (menulis, membaca, menghitung, menggambar,

                          dan  mengarang)  sesuai  dengan  yang  dipelajari  di  sekolah  dan
                          sumber lain yang sama dalam sudut pandang/teori.




                                               Kompetensi Dasar



                 3.4      Menjelaskan  himpunan,  himpunan  bagian,  himpunan  semesta,

                          himpunan  kosong,  komplemen  himpunan,  dan  melakukan  operasi
                          biner pada himpunan menggunakan masalah kontekstual.

                 4.4     Menyelesaikan  masalah  kontekstual  yang  berkaitan  dengan

                         himpunan, himpunan bagian, himpunan semesta, himpunan kosong,
                         komplemen himpunan, dan operasi biner pada himpunan.











   Modul Matematika - HIMPUNAN                            iv          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="6"><![CDATA[INDIKATOR & TUJUAN
                                 INDIKATOR & TUJUAN


                                          PEMBELAJARAN
                                          PEMBELAJARAN





                                                     Indikator



                  3.4.1   menyatakan  masalah  sehari-hari  dalam  bentuk  himpunan  dan

                          mendata anggotanya.
                  3.4.2   menyebutkan anggota dan bukan anggota himpunan.

                  3.4.3   menyatakan notasi himpunan.

                  3.4.4   menentukan banyak himpunan bagian dari suatu himpunan.

                  3.4.5   mengenal pengertian himpunan semesta, serta dapat menyebutkan
                          anggotanya.
                  3.4.6   menjelaskan pengertian irisan dan gabungan dua himpunan.

                  3.4.7   menjelaskan  kurang  (difference)  suatu  himpunan  dari  himpunan
                          lainnya.

                  4.4.1   menyelesaikan masalah sehari-hari yang berkaitan dengan operasi
                          himpunan.
                  4.4.2   menyelesaikan masalah dengan menggunakan diagram Venn dan
                          konsep himpunan.





                                             Tujuan Pembelajaran




                  1       mampu  menyatakan  masalah  sehari-hari  dalam  bentuk  himpunan

                          dan mendata anggotanya.
                 2       dapat  menyebutkan  anggota  dan  bukan  anggota  himpunan  serta
                         menyatakan notasi himpunan.

                 3        dapat menentukan banyak himpunan bagian dari suatu himpunan
                          dan mampu memahami konsep himpunan semesta.

                  4       dapat  menjelaskan  definisi  irisan,  gabungan,  dan  kurang
                          (difference) dua himpunan.

                 5        mampu menyelesaikan masalah sehari-hari yang berkaitan dengan
                          operasi himpunan dan diagram Venn.




   Modul Matematika - HIMPUNAN                            v           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="7"><![CDATA[PETUNJUK
                                                PETUNJUK


                                            PENGGUNAAN
                                            PENGGUNAAN










                              Untuk  memperoleh  pemahaman  belajar  secara  maksimal,  maka
                  langkah-langkah yang perlu dilakukan pada modul ini antara lain:


                  1       Berdoalah sebelum memulai belajar.

                  2       Untuk  mempelajari  modul  ini  haruslah  berurutan  karena  materi
                          sebelumnya       menjadi     prasyarat      untuk    mempelajari       materi
                          berikutnya.

                  3       Ikuti setiap instruksi atau petunjuk yang ada pada kegiatan dalam
                          modul ini dengan cermat dan teliti.

                  4       Pahamilah setiap contoh penerapan Himpunan dan contoh-contoh

                          soal yang terdapat dalam modul.

                  5       Ulangi  apabila  kamu  kurang  memahami  materi  yang  disajikan,
                          lanjutkan jika kamu sudah menguasai materi.

                  6       Kerjakan  soal  evaluasi  dengan  cermat  dan  sungguh-sungguh
                          secara mandiri.

                  7       Catatlah  kesulitan-kesulitan  yang  belum  dapat  dipecahkan,
                          kemudian tanyakan kepada Guru saat kegiatan pembelajaran atau

                          diskusikan bersama teman kelompok.





























   Modul Matematika - HIMPUNAN                            vi          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="8"><![CDATA[PETA KONSEP
                                          PETA KONSEP












                                                      HIMPUNAN








           KONSEP HIMPUNAN                                                                  RELASI HIMPUNAN








                                                 OPERASI HIMPUNAN                        SIFAT-SIFAT HIMPUNAN













                                   MENYELESAIKAN MASALAH DENGAN KONSEP
                                                       HIMPUNAN

















                                              Kamu tentu akan cepat
                                              memahami pelajaran jika
                                              selalu rajin berlatih. Tekun
                                              dan aktif berlatihlah.
                                              Renungkan dan ingatlah
                                              kembali pelajaran yang

                                              sudah kamu pelajari pada
                                              setiap akhir pelajaran.



   Modul Matematika - HIMPUNAN                            vii         SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="9"><![CDATA[Sudah siap
                                                             Sudah siap
                                                             Sudah siap
                                                                belajar?
                                                                belajar?
                                                                belajar?














                                                     Kita masuk kemateri.


                                                     Kosongkan gelasnya dulu,

                                                     rendahkan hatinya, agar siap


                                                     menerima ilmu.








































   Modul Matematika - HIMPUNAN                           viii         SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="10"><![CDATA[KEGIATAN
                                                  KEGIATAN

                                           PEMBELAJARAN
                                           PEMBELAJARAN














                                         KONSEP HIMPUNAN






                                             Kompetensi Dasar




                                      Menjelaskan himpunan, himpunan bagian,

                                      himpunan semesta, himpunan kosong,
                                 3.4  komplemen himpunan, dan melakukan
                                      operasi biner pada himpunan menggunakan
                                      masalah kontekstual.















                                                     Indikator


                                  3.4.1  menyatakan masalah sehari-hari dalam

                                       bentuk himpunan dan mendata anggotanya.

                                 3.4.2  menyebutkan anggota dan bukan   anggota
                                        himpunan.
                                  3.4.3  menyatakan notasi himpunan.

                                 3.4.4  menentukan banyak himpunan bagian dari
                                       suatu himpunan.
                                 3.4.5  mengenal  pengertian  himpunan  semesta,
                                       serta dapat menyebutkan anggotanya.








   Modul Matematika - HIMPUNAN                            1           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="11"><![CDATA[Himpunan dalam Kehidupan Kita












































                                            Gambar Koleksi Buku Gramedia
                                            Sumber : money.kompas.com

                   Pernahkan  kamu  pergi  ke  sebuah  Gramedia?  Perhatikan  secara  seksama

             penataan  letak  buku-buku  yang  dijual  disana.  Biasanya  buku-buku  itu

               dikategorikan  atau  dikelompokkan  sesuai  dengan  jenisnya.  Contohnya,  buku

             pendidikan,  seperti  buku  matematika,  buku  karya  sastra  (puisi,  cerpen,  novel),

             Buku  olahraga,  buku  biografi,  buku  sejarah,  semuanya  dihimpun  terpisah  satu

             dengan  yang  lain.  Tahukah  kamu  tujuan  buku-buku  itu  kelompokkan?  Hal  ini

             dilakukan  oleh  pihak  pengelola  gramedia  untuk  memudahkan  konsumen  dalam

             mencari dan memilih buku yang mereka inginkan.




                   Dari  uraian  tersebut  merupakan  salah  satu  penerapan  himpunan  dalam

             kehidupan  sehari-hari.  Pelajarilah  materi  pembelajaran  dalam  modul  ini  dengan

             baik.






   Modul Matematika - HIMPUNAN                            2           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="12"><![CDATA[A


                     Mengenal Konsep Himpunan




                   Di  dalam  kehidupan  sehari-hari,  sebenarnya  kita  sudah  mengenal  tentang

             himpunan. Misalnya, sekawanan Sapi, sekumpulan Ayam, dan sekelompok burung.

             Masing-masing  kata  “kawanan”,  “kumpulan”,  dan  “kelompok”  dapat  diganti

             dengan kata “himpunan”.

             Apakah pengertian himpunan itu?

             Mari simak penjelasan himpunan dan notasi himpunan berikut!


              Kegiatan         Memahami dan menjelaskan konsep himpunan

                    1



                Pengertian Himpunan dan anggota himpunan





                  Himpunan adalah kumpulan benda atau objek yang dapat didefinisikan dengan

             jelas sehingga dengan tepat dapat diketahui objek yang termasuk himpunan dan

             yang bukan himpunan.

             Contoh:

             a. Kumpulan aplikasi sosial media.

             b. Kumpulan hewan berkaki empat.

             c. Kumpulan lukisan indah.

             d. Kumpulan siswa yang pintar.




                 Kumpulan  aplikasi  sosial  media  merupakan  himpunan  karena  anggota-

             anggotanya  dapat  didefinisikan  dengan  jelas,  antara  lain  facebok,  twitter,

             instagram,  tiktok.  Demikian  juga  kumpulan  hewan  berkaki  empat  merupakan

             himpunan  karena  anggota-anggotanya  dapat  didefinisikan  dengan  jelas,  antara

             lain  kambing,  sapi,  kerbau,  dan  gajah.  Sedangkan  kumpulan  lukisan  indah  dan

             kumpulan siswa yang pintar bukan merupakan himpunan karena kata indah dan

             pintar itu relatif (tidak sama bagi setiap orang). Misalnya, menurut kamu, Dani




   Modul Matematika - HIMPUNAN                            3           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="13"><![CDATA[adalah siswa yang pintar, tetapi belum tentu menurut orang lain demikian.

             Jadi,  pada  umumnya,  kita  dapat  menarik  kesimpulan  bahwa  suatu  himpunan  itu

             sebagai  suatu  koleksi  benda-benda  atau  objek-objek  yang  memberikan  suatu

             sifat,  ciri,  ataupun  karakteristik  yang  sama  sehingga  menjadi  batasan-batasan
             bagi objek atau benda lain tidak ikut menjadi anggota himpunan tersebut.


             Suatu  himpunan  biasanya  diberi  nama  atau  dilambangkan  dengan  huruf  kapital
             atau besar seperti A, B, C, D, ..., Z. Adapun benda atau objek yang termasuk dalam


             himpunan tersebut ditulis dengan menggunakan pasangan kurung kurawal {} dan
             untuk membedakan antar anggota-anggota himpunannya diberi tanda koma.


             Beberapa  himpunan  bilangan  yang  biasa  digunakan  dalam  matematika  sebagai
             berikut.


                 Himpunan bilangan cacah yang dilambangkan dengan huruf C = {0, 1, 2, 3, 4, ...}.
                 Himpunan bilangan Bulat yang dilambangkan dengan huruf B = {..., -3, -2, -1, 0,


                 1, 2, 3, ...}.
                 Himpunan bilangan Prima yang dilambangkan dengan huruf P = {2, 3, 5, 7, 11,


                 ...}.
                 Himpunan bilangan Genap yang dilambangkan dengan huruf G = {2, 4, 6, 8, ...}.




             Setiap  objek  yang  berada  dalam  suatu  himpunan  disebut  anggota  atau  elemen


             dari himpunan itu dan dinotasikan dengan  ∈, sedangkan lambang bukan anggota
             atau  bukan  elemen  dinotasikan  dengan         ∉.  Banyak  anggota  suatu  himpunan  B


             ditulis dengan notasi n(B).
             Contoh:


                 G adalah himpunan bilangan genap yang kurang dari 12 sehingga G = {2, 4, 6, 8,
                 10}. Bilangan 2, 4, 6, 8, dan 10 adalah anggota atau elemen dari himpunan G,


                 ditulis  2  ∈ C, 4  ∈ C,  6  ∈ C,  8  ∈ C, dan  10    ∈ C, sedangkan bilangan yang
                 bukan anggota dari himpunan G, ditulis 1  ∉ G, 3  ∉ G, 5  ∉ G, 7  ∉ G, dan, 9  ∉ G.


                 Adapun banyak anggota himpunan G ditulis dengan notasi n(G) = 5.









   Modul Matematika - HIMPUNAN                            4           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="14"><![CDATA[Ayo Berlatih      1


          1.  Himpunan apa saja yang dapat dibentuk dari kumpulan benda-benda yang ada di


             rumahmu? Dari kumpulan benda-benda yang ada di sekolahmu?
             Coba diskusikan dengan temanmu!



                 Jawab:











             Jika  kita  pergi  kepasar,  kita  akan  menemui  banyak  objek  kelompok  pedagang.

             Ada pedagang sayur, pedagang mainan, pedagang buah, pedagang pakaian, dan

             lain  sebagainya.  Pedagang  buah  menjual  berbagai  macam  buah  seperti:  buah

             apel, mangga, salak, dan jeruk. Pedagang sayur menjual wortel, kacang panjang,

             kubis,  kentang,  dan  lainnya.  Pedagang  pakaian  menjual  celana,  kemeja,  kebaya,

             pekaian  sekolah,  dan  lainnya  Pedagang  daging  menjual  daging  sapi,  daging

             kambinhg, ayam, dan ikan segar.

             Dari  beberapa  objek  tersebut  kita  dapat  membentuk  beberapa  himpunan,

             misalnya:

             Himpunan pedagang di pasar.

             Himpunan  pedagang  di  pasar  dapat  dinyatakan  dengan  memberikan  lambang

             huruf  dan  anggota-anggotanya  didaftarkan  dalam  kurung  kurawal,  sebagai

             berikut:

             A = {Pedagang buah, pedagang sayur, pedagang pakaian, pedagang daging}.

          2. Nah, pernyataan di atas merupakan salah satu cara untuk menyatakan himpunan.

             Selanjutnya,  cobalah  kamu  membentuk  4  himpunan  berdasarkan  pernyataan  di

             atas  dan  notasikan  atau  beri  nama  pada  himpunan  tersebut!  (contoh:  Himpunan

             sayur)










   Modul Matematika - HIMPUNAN                            5           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="15"><![CDATA[Jawab:


                 a. ................................................................................................................................................................

                 b. ................................................................................................................................................................
                 c. ................................................................................................................................................................
                 d. ................................................................................................................................................................





           3.  Apa saja yang menjadi anggota atau elemen-elemen dalam himpunan yang kamu
              sebutkan pada soal nomor 3?




                 Jawab:















          4.  Hitunglah  berapa  banyak  anggota  pada  tiap  himpunan  dan  nyatakan  dalam

             bentuk notasi banyak anggota? [ Jika A suatu himpunan, maka banyak anggota

             himpunannya dapat dinyatakan n(A) ]



                 Jawab:



































   Modul Matematika - HIMPUNAN                            6           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="16"><![CDATA[Pesta  sepak  bola  dunia  empat  tahunan  ini  digelar  untuk  ke-22  kalinya  dalam

             sejarah yang akan dilaksanakan pada 21 November-18 Desember 2022. Piala Dunia

             2022  ini  diikuti  oleh  13  negara  anggota  Uni  Sepak  Bola  Eropa  (UEFA),  6  negara

             anggota  Konfederasi  Sepak  Bola  Asia  (AFC),  dan  5  negara  anggota  Konfederasi
             Sepak Bola Afrika (CAF).


             Kemudian,  ada  4  negara  dari  Amerika  Selatan  (CONMEBOL),  dan  4  negara  dari
             Amerika Utara, Tengah, dan Karibia (CONCACAF).


             Perhatikanlah  pengelompokkan  negara-negara  yang  menjadi  peserta  kualifikasi
             ajang Piala Dunia Federasi Sepak Boal Internasional (FIFA) 2022 di Qatar berikut.


                                           FIFA WORLD CUP 2022 QATAR



                      Grup A                 Grup B                  Grup C                  Grup D




                      Qatar                   Inggris               Argentina                Prancis




                     Ekuador                   Iran                Arab Saudi               Australia




                     Senegal            Amerika Serikat             Polandia                Denmark



                     Belanda                  Wales                  Meksiko                 Tunisia





                      Grup E                  Grup F                 Grup G                  Grup H




                     Spanyol                  Belgia                  Brasil                Portugal




                   Kosta Rika                Kanada                   Serbia                 Ghana




                     Jerman                  Maroko                   Swiss                 Uruguay




                     Jepang                  Kroasia                Kamerun              Korea Selatan




   Modul Matematika - HIMPUNAN                            7           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="17"><![CDATA[Misalkan  nama  negara-negara  peserta  piala  dunia  FIFA  2022  tersebut  diwakili

             dengan  memberikan  kode  singkatan  negara  yang  berjumlah  tiga  huruf.  Contoh:

             Amerika  Serikat  diwakili  dengan  huruf  ‘USA’,  Arab  Saudi  diwakili  dengan  huruf

             ‘KSA’. Berikut daftar kode negara FIFA yang digunakan negara anggotanya.

                      Grup A                 Grup B                  Grup C                  Grup D

                       QAT                     ENG                     ARG                     FRA

                       ECU                     IRN                     KSA                    AUS
                       SEN                     USA                     POL                    DEN

                       NED                     WAL                     MEX                    TUN


                      Grup E                  Grup F                 Grup G                  Grup H

                        ESP                    BEL                     BRA                     POR

                       CRC                     CAN                     SRB                     GHA
                       GER                     MAR                     SUI                    URU

                        JPN                    CRO                     CMR                    KOR

          5.  Kata  'grup'  pada  klasifikasi  peserta  piala  dunia  dapat  dibuah  dengan  kata

             'Himpunan'. Misal, pada grup A dan grup B menjadi Himpunan A dan Himpunan B

             dapat ditulis: A = {QAT, ECU, SEN, NED} dan B = {ENG, IRN, USA, WAL}. Sebutkan

             Himpunan yang lain dari kualifikasi peserta piala dunia Qatar 2022 tersebut?



                 Jawab:













           6.  Sebutkan  anggota  dari  grup  F  dan  H.  Nyatakan  dalam  bentuk  himpunan  yang

             anggota-anggotanya dimasukkan dalam kurung kurawal!



                 Jawab:












   Modul Matematika - HIMPUNAN                            8           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="18"><![CDATA[7.  Ada sebanyak 6 negara asia yang berhasil lolos kualifikasi Piala Dunia 2022 yaitu

             negara  Arab  saudi,  Australia,  Jepang,  Qatar,  Iran,  dan  Korea  Selatan.  Nah,

             sekarang  nyatakan  negara  Asia  tersebut  dalam  himpunan  dan  masukkan

             anggota-anggotanya  dalam  kurung  kurawal  {}  dan  dipisahkan  dengan  tanda
             koma!



                 Jawab:













                      Penyajian himpunan




             Terdapat beberapa cara untuk menyajikan himpunan antara lain sebagai berikut:
             1. Mendaftarkan anggotanya atau tabulasi langsung


                   Anggota  himpunan  dituliskan  satu  persatu  di  dalam  kurung  kurawal,  antara
             anggota yang satu dengan yang lain dipisahkan dengan tanda koma.


             Contoh:
             A = {Buku tulis, Pulpen, Pensil, Penghapus, Penggaris}


             A adalah himpunan alat-alat tulis sekolah.
             B = {Senin, Selasa, Sabtu}


             B menyatakan suatu himpunan hari yang namanya berhuruf awal S.
             2. Menuliskan sifat yang dimiliki anggotanya


                   Suatu  himpunan  dapat  dituliskan  dengan  cara  mendeskripsikan  anggota
             himpunannya. Sifat yang dimiliki anggotanya harus disebutkan dengan jelas agar


             objek yang tidak memenuhi syarat tidak bisa masuk dalam himpunan tersebut.
             Contoh:


             A adalah himpunan semua bilangan genap antara 4 sampai 20 atau dapat ditulis
             sebagai {semua bilangan genap antara 4 sampai 20}.


             B  adalah  himpunan  nama-nama  bulan  dalam  satu  tahun  yang  berhuruf  awal  J
             atau ditulis sebagai {nama-nama bulan dalam satu tahun yang berhuruf awal J}.



   Modul Matematika - HIMPUNAN                            9           SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="19"><![CDATA[3. Notasi pembentuk himpunan


                       Suatu  himpunan  dapat  dinyatakan  dengan  menuliskan  syarat  keanggotaan
             himpunan  tersebut.  Notasi  ini  biasanya  berbentuk  umum  {x  |  P(x)}  dimana  x


             mewakili anggota dari himpunan, dan P(x) menyatakan syarat yang harus dipenuhi
             oleh x agar bisa menjadi anggota himpunan tersebut.


             Contoh:
             C = {1,3,5,7,9}


             Untuk  menjadi  anggota  himpunan  C  tentu  ada  persyaratannya,  yaitu  setiap
             anggota C merupakan bilangan ganjil kurang dari 10.


             Himpunan C dapat dinyatakan dengan notasi pembentuk himpunan atau juga bisa
             dengan cara menuliskan sifat anggotanya.


             C = {x | x < 10, x adalah bilangan ganjil} dibaca C adalah himpunan x sedemikian
             sehingga x lebih kecil dari 10, sedangkan x anggota bilangan ganjil.





               Ayo Berlatih     2


































                                           Gambar Peta Provinsi Lampung
                                           Sumber :sumbersejarah.com
             Provinsi  lampung  terletak  di  Pulau  Sumatera  paling  selatan.  Provinsi  lampung

             memiliki  13  Kabupaten  dan  2  Kota.  Gambar  1  peta  Lampung  menampilkan

             informasi kabupaten dan kota serta batas-batasnya.


   Modul Matematika - HIMPUNAN                            10          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="20"><![CDATA[1.  Jika B = Himpunan semua kabupaten di Provinsi Lampung. Nyatakan himpunan A

             dengan mendaftar anggotanya!.



                 Jawab:










          2.  Kabupaten Lampung Selatan, Lampung Barat, Lampung Timur, Lampung Tengah,

             dan  Lampung  Utara.  Lima  kabupaten  ini  dapat  kita  nyatakan  dalam  suatu

             himpunan. Nah, coba kalian nyatakan himpunan berdasarkan sifatnya!



                 Jawab:











          2.  Nyatakan himpunan berikut ini dengan notasi pembentuk himpunan.

             a. C = Himpunan bilangan cacah antara 3 dan 12.

             b. D = {Sapi, Kambing, Kuda, Kerbau}



                 Jawab:










           2. Tulislah himpunan berikut dengan menyatakan sifat yang dimiliki anggotanya.

             a. P = {0, 2, 4, 6, 8}

             b. Q = {Burung, Itik, Ayam, Angsa}




                 Jawab:











   Modul Matematika - HIMPUNAN                            11          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="21"><![CDATA[Ayo simak video berikut!



































                  Sumber : seratus institute               Video cara menyatakan himpunan




           3. Setelah menyimak video cara menyatakan himpunan, coba sebutkan dan jelaskan
             dengan kata-kata kamu sendiri cara menyatakan himpunan?



                  Jawab:











           4. Himpunan  A  adalah  bilangan  ganjil  kurang  dari  8.  Jika  disajikan  dengan

             menyebutkan anggotanya maka A




                 Jawab:

                  A = {1,         ,          ,          } dan jika disajikan dengan notasi pembentuk

                  himpunan maka A = {x | x <          , dan x ∈                                                       }.












   Modul Matematika - HIMPUNAN                            12          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="22"><![CDATA[Himpunan Kosong dan Himpunan Semesta

























































































   Modul Matematika - HIMPUNAN                            13          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="23"><![CDATA[B


                                     LATIHAN

























































































   Modul Matematika - HIMPUNAN                            14          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="24"><![CDATA[C


                                 RANGKUMAN

























































































   Modul Matematika - HIMPUNAN                            15          SMP/MTs Kelas VIII]]></page><page Index="25"><![CDATA[]]></page></pages></Search>